# Описание протокола взаимодействия

**История изменений документа:**

* 7 ноября 2019 года, "Структуры данных":
  * добавлено упоминание, что значения `drugstoreId` генерируется Олекстрой;
* 15 октября 2018 года, "Типовой сценарий тестирования":
  * добавлены тесты 8 и 9 (собственные скидки аптеки, продажа разделенной упаковки)
* 5 сентября 2018 года, "Особенности взаимодействия при использовании округления сумм":
  * убрано проверочное условие "Нет других скрытых скидок" (теперь другие скидки разрешены)
  * разрешено округление "не в пользу покупателя" (в пределах 1 рубля)
* 23 июля 2018 года:
  * Из VoucherRequest удалено поле clientPackName (оно было указано по ошибке, его сервер не возвращает)
* 2 октября 2017 года:
  * В ConfirmRequest добавлено требование подтверждать все чеки/позиции, а не только скидочные.
* 26 декабря 2016 года:
  * Убрана информация об устаревшем методе подтверждения чека (через поле `sumToPay`), вместо него следует использовать вызов `ConfirmRequest`;
  * Перемещён и улучшен раздел «Особенности взаимодействия при использовании округления сумм» (ранее «Особенности полной интеграции»);
  * Добавлен раздел «Типовой сценарий тестирования»;
* 25 декабря 2014 года:
  * Новая глава: «Приложение 1. XSD-схема взаимодействия с сервером (XML-формат)» - добавлен текст XSD-схемы, чтобы не посылать отдельным файлом;
* 16 сентября 2014 года:
  * Новая глава: «Координаты (адреса) серверов»;
* 24 марта 2014 года:
  * В главу «Особенности полной интеграции» добавлены проверочные условия для полей:
    * exactSumToPay + exactRefundSum + exactNumRefundSum = sumWithoutDiscount;
    * Math.abs(sumToPay – exactSumToPay) <= 1.00;
    * exactRefundSum – refundSum <= 1.00;
  * В главу «Особенности полной интеграции» добавлены смысловые тексты (описания) проверочных условий для полей;
  * Исправлены синтаксические ошибки и опечатки по всему тексту, не меняющие смысл написанного;
* 7 февраля 2014 года:
  * Даны имена сообщениям серверу и ответам (voucherRequest, voucherResponse, confirmRequest, confirmResponse);
  * Добавлено забытое поле drugstoreId в confirmRequest;
* 4 февраля 2014 года:
  * Новое поле confirmationToken при «основном» расчёте данных;
  * Новые поля exactSumToPay, exactRefundSum, exactNonRefundSum в «основном» расчёте данных;
  * Новая глава: Особенности полной интеграции;
  * Новая глава: Альтернативное подтверждение чека;
* 1 января 2014 года:
  * Добавлено поле rows/warnings к ответу сервера;
* лето 2013:
  * Начальная версия документа.

## Общие сведения

Для расчета размера скидок и фиксации факта предоставления скидки программное обеспечение, установленное в аптеке (далее «Клиент») посылает запросы на специальный сервер (далее «Сервер»), доступный через интернет, в определенном формате, и получает ответ фиксированной структуры.

Клиент не вправе рассчитывать размер(ы) скидок самостоятельно, даже в случае двух последовательных запросов с одинаковыми данными.

Клиент не вправе кэшировать прошлые результаты рассчета и повторно их использовать, даже в пределах одного и того же чека.

После выполнения операции (пробития чека) Клиент обязан послать Серверу «сообщение» что транзакция выполнена – в противном случае предоставленная покупателю скидка не будет возмещена аптеке.

Таким образом «сеанс» взаимодействия Клиента и Сервера состоит не менее чем из двух пар запрос/ответ: сначала Клиент просит сервер проверить данные и рассчитать скидки, а вторым сообщением «фиксирует» факт продажи соответствующего товара с ранее рассчитанными скидками и суммами. При этом максимальное количество запросов/ответов на рассчёт по одному чеку не ограничено – можно запрашивать расчет скидок после добавления каждой позиции в чек, а можно сначала «накопить» всю необходимую информацию и уже потом отправить сообщение на сервер.

## Порядок работы

В каждом запросе Клиент указывает код аптеки (последовательность букв и цифр), создаваемый службой поддержки компании Олекстра заранее. Данный код необходимо хранить в секрете, т.к. его утечка позволит другому приложению выполнять операции от имени Клиента.

Запросы выполняются по протоколу HTTP POST, могут быть переданы в форматах JSON или XML. Формат ответа Сервера будет соответствовать формату запроса.

Запрос должен быть сделан на страницу `/check.json` или `/check.xml` (в зависимости от выбранного формата). Если обратиться просто на `/check`, то будет использоваться формат JSON. Необходимо указывать HTTP-заголовок `Content-Type` с правильным значением (`application/json` или `application/xml`).

Примерная последовательность действий указана на схеме ниже. О допустимых отступлениях от этой схемы будет написано в тексте после схемы.

![Схема действий](api-sequence.png "Схема действий")

Первое обращение к Серверу Клиент выполняет после сканирования (ввода) номера карты, и в ответном сообщении Сервер возвращает информацию по данной карте. В случае, если для предоставления скидки необходимы дополнительные условия (рецепт, в том числе с определенными данными), то вместе с информацией о карте могут быть возвращены «контрольные вопросы», которые необходимо показать пользователю (кассиру) и попросить подтвердить, что все они выполняются (примеры вопросов: «Предъявлен правильно оформленный рецепт», «Покупатель пришел с ребенком» и т.п.). В случае положительного ответа на ВСЕ вопросы карта может быть использована для предоставления скидки на лекарственные средства, а в случае если хотя бы одно из условий не выполняется (на вопрос получен отрицательный ответ) – обслуживание покупателя должно быть прекращено. Продолжение обращений Клиента к Серверу с теми же данными карты расценивается Сервером как подтверждение (положительный ответ) на все контрольные вопросы.

Второе обращение к Серверу выполняется после ввода (сканирования) товаров, которые хочет приобрести покупатель. Сервер рассчитает процент и суммы скидок по всем указанным товарам, а также общую сумму скидок и сумму к оплате. При необходимости можно обращаться к Серверу несколько раз подряд – после добавления в чек каждого товара («с накоплением») – Сервер будет каждый раз пересчитывать скидки.

Когда все необходимые товары в чек добавлены, от Сервера получены данные по скидкам на них, и покупатель согласен с этими данными, то следует выполнить продажу (пробить чек), и после этого сделать третье обращение к серверу, чтобы зафиксировать факт совершения продажи.

**Важно!** Для работы некоторых дисконтных программ необходимо подтверждать все продажи/чеки (и строки в них), а не только те где была применена скидка!

В момент первого обращения Сервер сгенерирует уникальный код (номер, GUID) транзакции, который необходимо передавать на сервер при каждом следующем обращении по «тому же» чеку. При пробитии чека данный код можно сохранить в БД для использования в будущем. «Повторно» использовать код транзакции «уже пробитого чека» нельзя – Сервер вернет сообщение об ошибке.

В случае необходимости допускается сокращение представленной схемы до двух обращений – первое с данными карты и товаров (для получения списка «контрольных вопросов» и расчета скидок), а второе – для фиксации продажи (будет считаться, что на вопросы получены утвердительные ответы, и что покупатель «согласен» с указанными скидками). Еще большее сокращение (до одного обращения) невозможно.

## Структуры данных

Пожалуйста, обратите внимание, что регистр имен полей имеет значение. При этом порядок следования полей значения не имеет.

Согласно требованиям JSON-формата, имена полей должны быть заключены в кавычки, строковые значения полей должны быть заключены в кавычки, числовые значения должны быть указаны без кавычек. В рамках данного соглашения числа вида «деньги» должны иметь разрядность не более 2 знаков, дробная часть отделена точкой.

Значения полей в XML-сообщении подчиняются требованиям XML (дробная часть числа отделяется точкой).

Описание параметров, помеченных  (***), см. в разделе «Особенности взаимодействия при использовании округления сумм».

Коды аптек (`drugstoreId`) присваиваются Олекстрой каждой аптеке заранее (в момент подключения аптеки).

### Расчёт скидки

#### Запрос клиента (VoucherRequest)

В запросе Клиент указывает код карты (полиса) покупателя и перечень кодов товаров, их количество и текущую розничную цену.

    Поле                  Тип             Обязат.?   Описание
    --------------------- --------------- ---------- ---------
    drugstoreId           Строка          Да         Код аптеки
    voucherId             Guid/UUID       Нет        Код чека (присвоенный сервером)
    cardBarcode           Строка          Да         Номер (штрихкод) карты покупателя
    products              Массив          Нет        Перечень товаров в чеке
      clientPackId        Строка          Да         Внутренний (партионный) штрихкод товара в аптеке
      clientPackName      Строка          Да         Наименование товара (по базе аптеки)
      ekt                 Строка          Нет        Код товара по базе Фармреестра
      barcode             Строка          Нет        Заводской штрихкод товара (обычно EAN-13)
      quantity            Число (целое)   Да         Количество целых (потребительских) упаковок
      price               Число (деньги)  Да         Цена одной целой (потребительской) упаковки
      declNumber          Строка          Нет        Номер декларации соответствия
      expireYear          Число           Нет        Год истечения срока годности
      exactSumToPay       Число (деньги)  Нет        «Точная» сумма оплаты (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке) (***)
      exactRefundSum      Число (деньги)  Нет        «Точная» сумма возмещения аптеке (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке) (***)
      exactNonRefundSum   Число (деньги)  Нет        «Точная» невозмещаемая сумма (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке) (***)
    exactSumToPay         Число (деньги)  Нет        «Точная» сумма оплаты (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке) (***)
    exactRefundSum        Число (деньги)  Нет        «Точная» сумма возмещения аптеке (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке) (***)
    exactNonRefundSum     Число (деньги)  Нет        «Точная» невозмещаемая сумма (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке) (***)

Пример запроса в формате JSON (переводы строк добавлены для удобства восприятия):

    {
     "drugstoreId":"some drugstore id",
     "voucherId":"828fea78-f6e8-4401-a2e6-e0c694b14887",
     "cardBarcode":"130000000038",
     "products":
     [
      { "clientPackId":"220000000019", "clientPackName":"Аспирин УПСА",
          "ekt":"12345678", "barcode":"46000000018", "quantity":1, "price":88.00 },
      { "clientPackId":"220000000027", "clientPackName":"Гематоген детский Россия",
          "quantity":2, "price":70.70 }
     ]
    }

#### Ответ сервера (VoucherResponse)

В ответе Сервер указывает информацию о карте (если она существует), «контрольные вопросы», а также рассчитывает процент и величину скидки по каждому из указанных товаров. Также передается перечень сообщений, которые необходимо отобразить кассиру (сообщения содержат сведения о ненайденном товаре и т.п.).

    Поле                  Тип             Обязат.?   Описание
    --------------------- --------------- ---------- ---------
    voucherId             GUID/UUID       Да         Код (идентификатор) чека
    drugstoreId           Строка          Да         Код аптеки (берется из запроса)
    card                  Сложный объект  Нет        Сведения о карте
      number              Строка          Да         Номер карты (из запроса)
      owner               Строка          Да         ФИО владельца карты
      active              Логический      Да         Признак активности карты (true / false)
      planName            Строка          Да         Наименование дисконтного плана
      comment             Строка          Нет        Примечание к карте (может содержать описание причин неактивности карты)
      checks              Массив строк    Нет        Контрольные вопросы
    rows                  Массив объектов Нет        Сведения о товарах
      clientPackId        Строка          Да         Внутренний аптечных штрихкод товара из запроса
      name                Строка          Да         Наименование товара (по базе сервера)
      quantity            Число (целое)   Да         Количество товара (из запроса)
      price               Число (деньги)  Да         Цена одной упаковки товара (из запроса)
      sumWithoutDiscount  Число (деньги)  Да         Сумма без скидки (quantity * price)
      discountPercent     Число (целое)   Да         Процент скидки (от 0 до 100)
      discountSum         Число (деньги)  Да         Сумма скидки (на всю строку) (sumWithoutDiscount * discountPercent / 100)
      sumToPay            Число (деньги)  Да         Сумма к оплате (sumWithoutDiscount минус discountSum)
      refundSum           Число (деньги)  Да         Сумма, которая будет возмещена аптеке (discountSum минус невозмещаемый процент)
      replacePacks        Массив объектов Нет        В случае отсутствия скидки – перечень аналогичных товаров, на которые скидка есть
        packId            Строка          Да         Внутренний код по базе сервера
        barcode           Строка          Нет        Заводской штрихкод (если есть)
        tradeName         Строка          Да         Обобщённое наименование товара
      warnings            Массив строк    Нет        Перечень сообщений, которые должны быть показаны пользователю, относящихся к текущей строке
      exactSumToPay       Число (деньги)  Нет        (***) «Точная» сумма оплаты (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке)
      exactRefundSum      Число (деньги)  Нет        (***) «Точная» сумма возмещения аптеке (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке)
      exactNonRefundSum   Число (деньги)  Нет        (***) «Точная» невозмещаемая сумма (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке)
    sumWithoutDiscount    Число (деньги)  Да         Общая сумма за чек без скидок
    discountSum           Число (деньги)  Да         Общая сумма скидок в чеке
    sumToPay              Число (деньги)  Да         Сумма к оплате покупателем за весь чек
    exactSumToPay         Число (деньги)  Нет        (***) «Точная» сумма оплаты (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке)
    exactRefundSum        Число (деньги)  Нет        (***) «Точная» сумма возмещения аптеке (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке)
    exactNonRefundSum     Число (деньги)  Нет        (***) «Точная» невозмещаемая сумма (с учетом особенностей кассового ПО в аптеке)
    warnings              Массив строк    Нет        Перечень сообщений, которые должны быть показаны пользователю, относящихся к чеку в целом
    confirmationToken     GUID/UUID       Да*        Код подтверждения чека для альтернативного метода. Отсутствует, если чек в таком состоянии подтвердить нельзя (нет товаров или карта не активна).
    complete              Логический      Нет*       Признак закрытия чека
    authorizationCode     Строка          Нет*       Код авторизации транзакции

Код чека (`voucherId`) необходимо «запомнить» и передавать на сервер при последующих запросах по этому же чеку. После завершения обслуживания покупателя (путем пробивания чека или наоборот отменой продажи) вставлять этот же voucherId в другие запросы запрещено.

Положительный признак закрытия чека (`complete`) и непустой код авторизации (`authorizationCode`) будет возвращены сервером только в ответ на запрос о подтверждении выполнения продажи "устаревшим" способом, исключенным из документации (содержащий отличное от нуля значение в поле `sumToPay`). При использовании подтверждения чека рекомендуемым методом `ConfirmRequest` (описан далее) данные параметры можно игнорировать.

Пример ответа сервера в формате JSON (переводы строк добавлены для удобства восприятия):

    {
     "voucherId":"828fea78-f6e8-4401-a2e6-e0c694b14887",
     "drugstoreId":"some drugstore id",
     "card": {
        "number":"130000000038",
        "owner":"Иванов Иван",
        "comment":"",
        "planName":"ЖНВЛП за полцены",
        "active":true
       },
     "sumWithoutDiscount":229.40,
     "discountSum":114.70,
     "sumToPay":114.70,
     "warnings":[],
     "rows": [
        {
          "clientPackId":"46000000018",
          "name":"Тетраглин ФармВилар",
          "price":88.00,
          "quantity":1,
          "sumToPay":44.00,
          "discountSum":44.00,
          "discountPercent":50,
          "refundSum":40.00,
          "sumWithoutDiscount":88.00
        },
        {
          "clientPackId":"46000000021",
          "name":"Тетраглин ФармВилар",
          "price":70.70,
          "quantity":2,
          "sumToPay":70.70,
          "discountSum":70.70,
          "discountPercent":50,
          "refundSum":63.63,
          "sumWithoutDiscount":141.40
        }
      ]
      ,“confrmationToken”: “0B6F5D1C-6ED0-4A4D-B0DA-390227EEAD32”
      ,"complete":false
    }

### Подтверждение чека

Подтверждение чека - процесс информирования Сервера о том что Клиент выполнил продажу (отпустил товар, пробил фискальный чек) такого списка препаратов и по такой стоимости, которая была согласована при **последнем** запросе/ответе. Попытка подтверждения по более ранним значениям поля `confirmationToken` невозможна, сервер вернёт сообщение об ошибке (если покупатель решил "вернуться" к более раннему состоянию чека, то необходимо сделать "повторный" запрос на расчёт для получения актуального значения `confirmationToken`).

Запрос должен быть сделан на страницу `/confirm.json` или `/confirm.xml` (в зависимости от выбранного формата – JSON или XML). Если обратиться просто на `/confirm`, то будет подразумеваться формат JSON. В любом случае необходимо указывать правильный заголовок `Content-Type`.

#### Запрос (ConfirmRequest)

В запросе указывается код чека и код подтверждения, ранее выданные сервером.

    Поле               Тип        Обязат.?  Описание
    ------------------ ---------- --------- ---------
    drugstoreId        Строка     Да        Код аптеки
    voucherId          GUID/UUID  Да        Код чека
    confirmationToken  Guid/UUID  Да        Код подтверждения чека

Внимание! Сервер примет только последний выданный `confirmationToken` для данного `voucherId`, таким образом подтвердить можно только последнее «состояние» чека, согласованное с сервером.

**Важно!** Для работы некоторых дисконтных программ необходимо подтверждать все продажи/чеки (и строки в них), а не только те где была применена скидка! Поэтому должны быть подтверждены все (и полностью) чеки, где была предъявлена действующая карта Олекстра (card/active = true в VoucherResponse).

#### Ответ (ConfirmResponse)

При успешной обработке запроса сервер сообщит код авторизации данного чека.

    Поле               Тип        Обязат.?  Описание
    ------------------ ---------- --------- ---------
    voucherId          GUID/UUID  Да        Код чека
    authorizationCode  Строка     Да        Код авторизации транзакции

В случае сбоев на транспортном уровне можно безопасно повторить запрос с теми же параметрами – сервер вернет тот же самый код авторизации, а сама транзакция НЕ будет задублирована.

### Особенности взаимодействия при использовании округления сумм

Часто ПО в аптеках настроено на округление итоговых отпускных цен в чеках (до десятков копеек или рублей), чтобы ускорить отпуск товара, уменьшить потребность в мелких монетах и т.п.

При этом Сервер не может знать о настроенной политике округления в каждой аптеке - согласование этой информации потребовало бы введения дополнительных взаимодействий между Сервером и Клиентом, что неоправданно повысило бы сложность интеграции.

Вместо этого Сервер может принять от Клиента дополнительные поля (`exactSumToPay`, `exactRefundSum`, `exactNonRefundSum`) со значениями, рассчитанными Клиентом, и после проверки использовать их при последующем биллинге.

Три указанных поля должны быть указаны все три или не указано ни одного.

Поля указываются и для каждой строки с товаром, и в целом по чеку. Значения полей в сумме по чеку должны равняться сумме соответствующих полей по строкам чека.

Проверки, выполняемые сервером:

* По строкам чека:
  * exactSumToPay - sumToPay <= 1 (т.е. покупатель не платит больше чем должен "более чем на рубль")
  * exactRefundSum + exactNumRefundSum - discountSum >= 1 (т.е. фактическая скидка не может быть меньше "чем должна" более чем на рубль)
  * exactSumToPay + exactRefundSum + exactNumRefundSum = sumWithoutDiscount (т.е. три составляющие корректно «складываются» в исходную стоимость товара)
  * exactRefundSum – refundSum <= 1.00 (т.е. округленная сумма возмещение «не сильно» превышает «неокругленную»)
* По чеку в целом:
  * Каждое из трех полей должно быть равно сумме соотв. полей по всем строкам чека

В ответе клиенту сервер сохраняет «входные» значения полей до тех пор пока показанные выше условия соблюдаются. В случае, если какая-то из проверок не выполняется, то сервер в ответе корректирует соответствующее поле:

* По строкам чека:
  * exactSumToPay = sumToPay
  * exactRefundSum = refundSum
  * exactNonRefundSum = discountSum – exactRefundSum
* По чеку в целом:
  * В поле записывается сумма соотв.полей по всем строкам чека

Таким образом кассовой программе при получении ответа необходимо (и достаточно) сверить значения полей в целом по чеку на соответствие отправленным в запросе. В случае подтверждения чека в данном состоянии  сервер будет считать подтвержденными именно значения из своего ответа.

## Типовой сценарий тестирования

После того как необходимые взаимодействия реализованы, то для проверки корректности можно использовать следующий сценарий/список тестов.

1. ответы на вопросы (есть на тестовом тарифе тестовой карты);
2. попытка продажи по несуществующей/заблокированной карте (отображается текст из ответа сервера);
3. добавление в чек товара со скидкой и его итоговое пробитие;
4. добавление в чек двух товаров (со скидкой и без) и итоговое пробитие (скидка только на одну из двух строк);
5. сообщения пользователю при превышении лимитов (добавьте товара со скидкой 'много', больше 15тыс рублей) - соответственно скидка покупателю не даётся, отображается сообщение;
6. "замена карты" в процессе набора чека - меняется `voucherId` в ответе сервера, дальше надо использовать новый;
7. округление цен/скидок/сумм (работа с `exact`-полями) - если программа умеет округлять суммы в чеке;
8. комбинирование в одном чеке препаратов с "собственной" скидкой аптеки и со скидкой от сервера (не должно быть путаницы в математике, особенно при использовании округления и exact-полей)
9. попытка продажи разделенной упаковки (поле quantity целое, разделенная упаковка не должна попасть на скидку);

Возможны другие тексты по вашему усмотрению.

В качестве "доказательства" успешности интеграции и тестирования необходимо выполнить прогоны всех указанных выше тестов с фиксацией времени когда они выполнялись и созданием скриншотов с вашей системы, как указанные ситуации выглядят для пользователя. После завершения тестирования необходимо направить зафиксированное время и скриншоты в Олекстру для проверки.

## Координаты (адреса) серверов

* «Боевой» сервер Олекстры: _каждой аптеке/сети выделяется определённый сервер из пула серверов. Имя выданного сервера сообщается аптеке на завершающем этапе интеграции._
* Тестовый сервер Олекстры: **authcard-test.olekstra.ru**
* Порт по всех случаях 80, протокол HTTP 1.1

Указанные сервера имеют физически разные базы данных и поэтому операции, выполненные на одном сервере, полностью «не видны» на другом.

Внимание: «боевые» коды аптек не присутствуют на тестовом сервере, а «тестовые» коды аптек не присутствуют на боевом сервере – во избежание недоразумений и ошибочных транзакций.

При этом оба сервера могут (но не обязаны) содержать карты с одинаковыми номерами.

## Дополнительные сведения и ЧаВо

### Повышение защищенности протокола обмена

В качестве перспектив повышения защищенности рассматриваются варианты добавления сертификатов SSL и использование протокола OAuth, однако решение будет приниматься исходя из возможностей производителей аптечного ПО по выполнению этих требований.
